TTO	B-ORG
-	O
Campuchia	B-LOC
,	O
nước	O
đang	O
giữ	O
vai_trò	O
chủ_tịch	O
ASEAN	B-ORG
,	O
nói	O
hội_nghị	O
thượng_đỉnh	O
Mỹ	B-LOC
-	O
ASEAN	B-ORG
dự_kiến	O
vào	O
cuối	O
tháng	O
3-2022	O
sẽ	O
bị	O
hoãn	O
,	O
chờ	O
xác_định	O
ngày	O
họp	O
mới	O
do	O
"	O
một_số	O
lãnh_đạo	O
không_thể	O
tham_dự	O
"	O
.	O

"	O
Hội_nghị	O
đã	O
bị	O
dời	O
sang	O
ngày	O
khác	O
,	O
vì	O
một_số	O
lãnh_đạo	O
ASEAN	B-ORG
không_thể	O
tham_dự	O
hội_nghị	O
vào	O
ngày	O
đã	O
đề_xuất	O
"	O
,	O
Hãng	B-ORG
tin	I-ORG
Reuters	I-ORG
dẫn	O
lời	O
Ngoại_trưởng	O
Prak_Sokhonn	B-PER
của	O
Campuchia	B-LOC
nói	O
ngày	O
9	O
-	O
3	O
.	O

Trước	O
đó	O
,	O
phía	O
Mỹ	B-LOC
xác_nhận	O
cuộc	O
họp	O
thượng_đỉnh	O
với	O
các	O
lãnh_đạo	O
ASEAN	B-ORG
dự_kiến	O
diễn	O
ra	O
vào	O
ngày	O
28	O
và	O
29	O
-	O
3	O
.	O

Cuộc	O
họp	O
ban_đầu	O
dự_kiến	O
diễn	O
ra	O
sớm	O
hơn	O
vào	O
đầu	O
năm	O
nay	O
,	O
nhưng	O
không_thể	O
tổ_chức	O
do	O
lo_ngại	O
dịch	O
COVID	O
-	O
19	O
.	O

Trong	O
tuần	O
này	O
,	O
Thủ_tướng	O
Campuchia	B-LOC
Hun_Sen	B-PER
cũng	O
đề_xuất	O
hoãn	O
hội_nghị	O
vì	O
chưa	O
thống_nhất	O
được	O
ngày	O
tổ_chức	O
.	O

Theo	O
ông	O
Hun_Sen	B-PER
,	O
một_số	O
lãnh_đạo	O
muốn	O
dời	O
cuộc	O
họp	O
lên	O
sớm	O
hơn	O
2	O
ngày	O
,	O
tức	O
26	O
và	O
27	O
-	O
3	O
,	O
nhưng	O
phía	O
Mỹ	B-LOC
không	O
đồng_ý	O
và	O
khoảng	O
3	O
nước	O
ASEAN	B-ORG
nói	O
không_thể	O
dự	O
vào	O
ngày	O
này	O
.	O

Indonesia	B-LOC
,	O
nước	O
điều_phối	O
hội_nghị	O
,	O
chưa	O
xác_nhận	O
thông_tin	O
này	O
.	O

Hội_nghị	O
thượng_đỉnh	O
với	O
ASEAN	B-ORG
được	O
đánh_giá	O
là	O
nỗ_lực	O
của	O
Mỹ	B-LOC
nhằm	O
tăng_cường	O
hợp_tác	O
với	O
các	O
nước	O
trong	O
khu_vực	O
.	O

Ngày	O
28	O
-	O
2	O
,	O
người_phát_ngôn	O
Nhà_Trắng	B-LOC
Jen_Psaki	B-PER
đã	O
gọi	O
hội_nghị	O
là	O
"	O
ưu_tiên	O
hàng_đầu	O
"	O
của	O
Washington	B-LOC
và	O
sẽ	O
đánh_dấu	O
45	O
năm	O
quan_hệ	O
giữa	O
Mỹ	B-LOC
và	O
ASEAN	B-ORG
.	O

Theo	O
Ngoại_trưởng	O
Mỹ	B-LOC
Antony_Blinken	B-PER
,	O
hội_nghị	O
dự_kiến	O
sẽ	O
thảo_luận	O
về	O
cuộc	O
khủng_hoảng	O
ở	O
Myanmar	B-LOC
và	O
các	O
vấn_đề	O
như	O
hồi_phục	O
sau	O
dịch	O
COVID	O
-	O
19	O
,	O
biến_đổi	O
khí_hậu	O
,	O
đầu_tư	O
và	O
hạ_tầng	O
.	O

Washington	B-PER
cũng	O
nói	O
sẽ	O
thuận	O
theo	O
ý	O
của	O
ASEAN	B-ORG
về	O
việc	O
mời	O
các	O
đại_diện	O
phi_chính_trị	O
từ	O
Myanmar	B-LOC
đến	O
dự	O
họp	O
.	O

Bất_chấp	O
việc	O
áp_dụng	O
các	O
biện_pháp	O
trừng_phạt	O
Nga	B-LOC
về	O
kinh_tế	O
,	O
Thủ_tướng	O
Đức	B-LOC
Olaf_Scholz	B-PER
hôm	O
7.	O
3	O
cho	O
biết	O
Châu_Âu	B-LOC
cần	O
tiếp_tục	O
nhập_khẩu	O
dầu	O
và	O
khí_đốt	O
của	O
Nga	B-LOC
,	O
thứ	O
mà	O
ông	O
cho	O
là	O
“	O
cần_thiết	O
”	O
cho	O
an_ninh	O
năng_lượng	O
của	O
lục_địa	O
này	O
.	O

“	O
Hiện_tại	O
,	O
nguồn	O
cung_cấp	O
năng_lượng	O
cho	O
hệ_thống	O
sưởi	O
,	O
giao_thông	O
,	O
cung_cấp	O
điện	O
và	O
sản_xuất	O
công_nghiệp	O
của	O
Châu_Âu	B-LOC
không_thể	O
được	O
đảm_bảo	O
bằng	O
bất_kỳ	O
cách	O
nào	O
khác	O
ngoài	O
việc	O
nhập_khẩu	O
từ	O
Nga	B-LOC
.	O

Do_đó	O
,	O
nó	O
có	O
tầm	O
quan_trọng	O
thiết_yếu	O
đối_với	O
việc	O
cung_cấp	O
các	O
dịch_vụ	O
công	O
và	O
cuộc_sống	O
hàng	O
ngày	O
của	O
công_dân	O
chúng_ta	O
”	O
-	O
RT	B-ORG
dẫn	O
tuyên_bố	O
chính_thức	O
từ	O
văn_phòng	O
của	O
Thủ_tướng	O
Scholz	B-PER
cho_hay	O
.	O

Đức	B-LOC
phụ_thuộc	O
vào	O
Nga	B-LOC
khoảng	O
55	O
%	O
tổng	O
nguồn	O
cung	O
khí_đốt	O
,	O
trong	O
khi	O
EU	B-ORG
nhập_khẩu	O
hơn	O
một_nửa	O
tổng_sản_phẩm	O
năng_lượng	O
.	O

Trong	O
số	O
các	O
mặt_hàng	O
nhập_khẩu	O
này	O
,	O
Nga	B-LOC
cung_cấp	O
41	O
%	O
khí_đốt	O
,	O
46	O
%	O
than	O
và	O
27	O
%	O
dầu	O
.	O

Do_đó	O
,	O
EU	B-ORG
đã	O
miễn_cưỡng	O
trừng_phạt	O
năng_lượng	O
Nga	B-LOC
để	O
đáp	O
lại	O
cuộc	O
xung_đột	O
ở	O
Ukraina	B-LOC
,	O
ngay	O
cả	O
khi	O
đang	O
tấn_công	O
Mátxcơva	B-LOC
với	O
những	O
biện_pháp	O
hạn_chế	O
chưa	O
từng	O
có	O
,	O
đóng_cửa	O
không_phận	O
đối_với	O
các	O
chuyến	O
bay	O
của	O
Nga	B-LOC
,	O
cấm	O
truyền_thông	O
Nga	B-LOC
và	O
cung_cấp	O
vũ_khí	O
cho	O
Ukraina	B-LOC
.	O

Đối_với	O
Đức	B-LOC
,	O
việc	O
đảm_bảo	O
dòng_chảy	O
liên_tục	O
của	O
dầu	O
và	O
khí_đốt	O
thậm_chí	O
còn	O
quan_trọng	O
hơn	O
.	O

Khoản	O
đầu_tư	O
của	O
Đức	B-LOC
vào	O
năng_lượng	O
gió	O
đã	O
không	O
cung_cấp	O
đủ	O
năng_lượng	O
để	O
bù_đắp	O
cho	O
việc	O
đóng_cửa	O
nhà_máy	O
than	O
và	O
ba	O
nhà_máy	O
hạt_nhân	O
cuối_cùng	O
của	O
nước	O
này	O
dự_kiến	O
​​vào	O
cuối	O
năm	O
nay	O
.	O

Đường_ống	O
dẫn	O
khí	O
Nord_Stream	O
2	O
được	O
thiết_lập	O
để	O
đáp_ứng	O
nhu_cầu	O
năng_lượng	O
của	O
Đức	B-LOC
bằng	O
khí_đốt	O
tự_nhiên	O
giá	O
rẻ	O
từ	O
Nga	B-LOC
,	O
đã	O
hoàn_thành	O
nhưng	O
Berlin	B-LOC
đã	O
hủy_bỏ	O
chứng_nhận	O
để	O
đáp_trả	O
việc	O
Nga	B-LOC
tấn_công	O
Ukraina	B-LOC
.	O

Đức	B-LOC
đang	O
tìm	O
cách	O
giảm	O
sự	O
phụ_thuộc	O
vào	O
khí_đốt	O
của	O
Nga	B-LOC
.	O


Hôm	O
5	O
.	O
3	O
,	O
Bộ_trưởng	O
Kinh_tế	O
Robert_Habeck	B-PER
thông_báo	O
rằng	O
nước	O
này	O
sẽ	O
xây_dựng	O
hai	O
cảng	O
khí_đốt	O
tự_nhiên	O
hóa_lỏng	O
(	O
LNG	O
)	O
để	O
nhập_khẩu	O
từ	O
các	O
nhà_cung_cấp	O
như	O
Mỹ	B-LOC
.	O

Trong	O
khi	O
đó	O
,	O
Đức	B-LOC
đã	O
vượt	O
các	O
mục_tiêu	O
đặt	O
ra	O
trong	O
kế_hoạch	O
năm	O
2030	O
của	O
EU	B-ORG
,	O
trong	O
đó	O
kêu_gọi	O
32	O
%	O
tổng	O
năng_lượng	O
được	O
tạo	O
ra	O
từ	O
các	O
nguồn	O
tái_tạo	O
.	O

“	O
Chính_phủ	B-ORG
Đức	I-ORG
đã	O
làm_việc	O
chăm_chỉ	O
trong	O
nhiều	O
tháng	O
với	O
các	O
đối_tác	O
trong	O
Liên_minh	B-ORG
Châu_Âu	I-ORG
và	O
hơn	O
thế	O
nữa	O
để	O
phát_triển	O
các	O
giải_pháp	O
thay_thế	O
cho	O
năng_lượng	O
của	O
Nga	B-LOC
.	O

Tuy_nhiên	O
,	O
việc	O
này	O
không_thể	O
thực_hiện	O
trong	O
một_sớm_một_chiều	O
.	O

Đó	O
là	O
lý_do	O
tại_sao	O
việc	O
tiếp_tục	O
hoạt_động	O
của	O
các	O
doanh_nghiệp	O
kinh_doanh	O
trong	O
lĩnh_vực	O
cung_cấp	O
năng_lượng	O
với	O
Nga	B-LOC
là	O
một	O
quyết_định	O
có	O
ý_thức	O
từ	O
phía	O
chúng_tôi	O
”	O
-	O
Thủ_tướng	O
Scholz	B-PER
tuyên_bố	O
.	O

TPO	B-ORG
-	O
Ngày	O
10	O
/	O
3	O
,	O
đại_diện	O
Điện_Kremlin	B-ORG
nói	O
rằng	O
nền	O
kinh_tế	O
Nga	B-LOC
đang	O
trải	O
qua	O
một	O
cú	O
sốc	O
và	O
các	O
biện_pháp	O
đang	O
được	O
triển_khai	O
để	O
giảm	O
bớt	O
tác_động	O
của	O
cuộc_chiến	O
kinh_tế	O
“	O
chưa	O
từng	O
có	O
”	O
nhằm	O
vào	O
Mátxcơva	B-LOC
.	O

Điện_Kremlin	B-ORG
nói	O
kinh_tế	O
Nga	B-LOC
đang	O
sốc	O
vì	O
cuộc_chiến	O
kinh_tế	O
chưa	O
từng	O
có	O
.	O

Phương_Tây	B-LOC
áp	O
hàng_loạt	O
lệnh	O
trừng_phạt	O
với	O
Nga	B-LOC
vì	O
chiến_dịch	O
quân_sự	O
ở	O
Ukraine	B-LOC
.	O

“	O
Nền	O
kinh_tế	O
của	O
chúng_tôi	O
đang	O
trải	O
qua	O
một	O
cú	O
sốc	O
và	O
có	O
những	O
hậu_quả	O
tiêu_cực	O
,	O
chúng	O
sẽ	O
được	O
giảm_thiểu	O
”	O
,	O
Reuters	B-ORG
dẫn	O
lời	O
phát_ngôn_viên	O
Điện_Kremlin	B-ORG
Dmitry_Peskov	B-PER
nói	O
với	O
các	O
phóng_viên	O
trong	O
cuộc	O
báo	O
qua	O
điện_thoại	O
.	O

Mỹ	B-LOC
và	O
các	O
đồng_minh	O
đã	O
áp	O
hàng_loạt	O
biện_pháp	O
trừng_phạt	O
đối_với	O
nhiều	O
cá_nhân	O
và	O
tổ_chức	O
của	O
Nga	B-LOC
vì	O
chiến_dịch	O
quân_sự	O
mà	O
Mátxcơva	B-LOC
triển_khai	O
ở	O
Ukraine	B-LOC
.	O

Hàng_loạt	O
thương_hiệu	O
lớn	O
cũng	O
tuyên_bố	O
rút	O
khỏi	O
các	O
dự_án	O
đầu_tư	O
và	O
kinh_doanh	O
ở	O
thị_trường	O
Nga	B-LOC
.	O

Trong	O
diễn_biến	O
mới	O
nhất	O
,	O
Anh	B-LOC
vừa	O
áp	O
lệnh	O
trừng_phạt	O
với	O
chủ	O
câu_lạc_bộ	B-ORG
bóng_đá	I-ORG
Chelsea	I-ORG
Roman_Abramovich	B-PER
và	O
ông	O
Igor_Sechin	B-PER
-	O
tổng_giám_đốc_điều_hành	O
của	O
tập_đoàn	B-ORG
dầu_khí	I-ORG
Rosneft	I-ORG
.	O

Theo	O
đó	O
,	O
hai	O
tỷ_phú	O
này	O
sẽ	O
bị	O
phong_toả	O
tài_sản	O
và	O
cấm	O
nhập_cảnh	O
vì	O
có	O
quan_hệ	O
với	O
Tổng_thống	O
Nga	B-LOC
Vladimir_Putin	B-PER
.	O

Hai	O
tỷ_phú	O
này	O
cùng	O
doanh_nhân	O
Oleg_Deripaska	B-PER
và	O
4	O
tỷ_phú	O
khác	O
là	O
những	O
gương_mặt	O
nổi_bật	O
nhất	O
bị	O
đưa	O
vào	O
danh_sách	O
trừng_phạt	O
của	O
Anh	B-LOC
.	O

YouTube	B-ORG
của	O
tập_đoàn	B-ORG
Alphabet	I-ORG
và	O
kho	B-ORG
ứng_dụng	I-ORG
Google_Play	I-ORG
vừa	O
tuyên_bố	O
dừng	O
mọi	O
dịch_vụ	O
trả	O
tiền	O
ở	O
Nga	B-LOC
.	O

Google	B-ORG
và	O
YouTube	B-ORG
gần	O
đây	O
dừng	O
bán	O
quảng_cáo	O
ở	O
Nga	B-LOC
sau	O
bước_đi	O
tương_tự	O
của	O
Twitter	B-ORG
và	O
Snap_Inc	B-ORG
.	O

TTO	O
-	O
Tập_đoàn	B-ORG
Google	I-ORG
đang	O
hợp_tác	O
với	O
mạng_xã_hội	O
Twitter	B-ORG
và	O
các	O
tờ	O
báo	O
lớn	O
triển_khai	O
dự_án	O
tăng	O
tốc_độ	O
tải	O
các	O
nội_dung	O
báo_chí	O
theo	O
tiêu_chuẩn	O
mới	O
chỉ	O
trong	O
vài	O
phần_nghìn	O
một	O
giây	O
.	O

Theo	O
New_York_Times	B-ORG
,	O
Google	B-ORG
,	O
Twitter	B-ORG
và	O
hai	O
“	O
ông	O
lớn	O
báo_chí	O
”	O
là	O
The_Guardian	B-ORG
và	O
The_New_York_Times	B-ORG
sẽ	O
cùng	O
tham_gia	O
dự_án	O
thiết_lập	O
một	O
kiểu	O
hệ_thống	O
lưu_trữ	O
tin_bài	O
và	O
đường	O
link	O
mới	O
,	O
giúp	O
tốc_độ	O
tải	O
nội_dung	O
báo_chí	O
trên	O
thiết_bị	O
điện_tử	O
rút	O
xuống	O
chỉ	O
còn	O
vài	O
phần_nghìn	O
một	O
giây	O
.	O

Đây	O
là	O
nỗ_lực	O
nhằm	O
bảo_vệ	O
web	O
trước	O
sự	O
tấn_công	O
mạnh_mẽ	O
của	O
các	O
ứng_dụng	O
di_động	O
và	O
bảo_vệ	O
báo_chí	O
khỏi	O
những	O
hệ_thống	O
thông_tin	O
do	O
các	O
tập_đoàn	O
khác	O
sở_hữu	O
như	O
Facebook	B-ORG
,	O
Apple	B-ORG
và	O
Snapchat	B-ORG
.	O

Động_thái	O
này	O
là	O
một	O
trong	O
nhiều	O
sáng_kiến	O
của	O
Google	B-ORG
nhằm	O
tăng	O
sức	O
ảnh_hưởng	O
với	O
báo_chí	O
.	O

Tập_đoàn	O
này	O
cũng	O
đang	O
tìm_kiếm	O
các	O
phương_thức	O
sử_dụng	O
công_cụ	O
tìm_kiếm	O
để	O
tăng	O
lượng	O
truy_cập	O
tới	O
những	O
nội_dung	O
báo_chí	O
chất_lượng	O
cao	O
.	O

Cả	O
Twitter	B-ORG
và	O
Google	B-ORG
đều	O
từ_chối	O
bình_luận	O
về	O
dự_án	O
mới	O
.	O

Theo	O
bà	O
Eileen_Murphy	B-PER
,	O
phát_ngôn_viên	O
của	O
New_York_Times	I-ORG
,	O
tờ	O
báo	O
của	O
bà	O
sẽ	O
là	O
một	O
trong	O
những	O
đối_tác	O
đầu_tiên	O
và	O
đã	O
hỗ_trợ	O
Google	B-ORG
trong	O
việc	O
phát_triển	O
dự_án	O
này	O
.	O

TTO	O
-	O
Ngày	O
21	O
-	O
10	O
,	O
Thị_trưởng	O
Matxcơva	B-LOC
Sergei_Sobyanin	B-PER
cho	O
biết	O
thủ_đô	O
nước	O
Nga	B-LOC
sẽ	O
tái	O
áp_đặt	O
các	O
biện_pháp	O
phong_tỏa	O
nhằm	O
ngăn	O
COVID	O
-	O
19	O
từ	O
ngày	O
28	O
-	O
10	O
.	O

Nhân_viên	O
khử_trùng	O
ga	B-LOC
tàu	I-LOC
Leningradsky	I-LOC
tại	O
thủ_đô	B-LOC
Matxcơva	I-LOC
ngày	O
19	O
-	O
10	O
.	O

Theo	O
Hãng	B-ORG
tin	I-ORG
Reuters	I-ORG
,	O
ông	O
Sobyanin	B-PER
thông_báo	O
chỉ	O
các	O
cửa_hàng	O
bán	O
đồ	O
thiết_yếu	O
như	O
siêu_thị	O
,	O
hiệu	O
thuốc	O
được	O
phép	O
mở_cửa	O
trong	O
đợt	O
phong_tỏa	O
mới	O
.	O

Matxcơva	B-LOC
đang	O
nỗ_lực	O
kiểm_soát	O
dịch_bệnh	O
giữa	O
bối_cảnh	O
số	O
ca	O
nhiễm	O
và	O
tử_vong	O
tăng	O
vọt	O
.	O

Sau	O
nhiều	O
lần	O
trì_hoãn	O
,	O
Đức	B-LOC
tuyên_bố	O
sẽ	O
hỗ_trợ	O
thực_thi	O
các	O
biện_pháp	O
trừng_phạt	O
nhắm	O
vào	O
Nga	B-LOC
,	O
trong	O
đó	O
có	O
loại	O
một_số	O
ngân_hàng	O
Nga	B-LOC
khỏi	O
mạng_lưới	O
thanh_toán	O
quốc_tế	O
SWIFT	O
.	O

Họ	O
cũng	O
sẽ	O
lập_tức	O
đầu_tư	O
để	O
giảm	O
phụ_thuộc	O
vào	O
năng_lượng	O
Nga	B-LOC
.	O

Những	O
tuyên_bố	O
của	O
Thủ_tướng	O
Scholz	B-PER
trước	O
quốc_hội	B-ORG
Đức	I-ORG
đi	O
xa	O
hơn	O
những	O
gì	O
mà	O
các	O
nhà_quan_sát	O
giàu	O
kinh_nghiệm	O
có_thể	O
nghĩ	O
đến	O
,	O
theo	O
Ed_Turner	B-PER
,	O
đồng	O
giám_đốc	O
Trung_tâm	B-ORG
châu_Âu	I-ORG
Aston	I-ORG
thuộc	O
Đại_học	B-ORG
Aston	I-ORG
ở	O
Anh	B-LOC
.	O

Thái_độ	O
thận_trọng	O
lâu_nay	O
của	O
Đức	B-LOC
trong	O
chính_sách	O
đối_ngoại	O
,	O
đặc_biệt	O
với	O
Nga	B-LOC
,	O
bắt_nguồn	O
từ	O
lịch_sử	O
sâu_xa	O
hơn	O
nhiều	O
sự	O
phụ_thuộc	O
vào	O
nguồn	O
cung	O
năng_lượng	O
từ	O
Moskva	B-LOC
.	O

Đức	B-LOC
có	O
ý_thức	O
sâu_sắc	O
về	O
lịch_sử	O
sau	O
hai	O
cuộc	O
chiến_tranh	O
thế_giới	O
đầu	O
thế_kỷ	O
20	O
.	O

Cuộc	O
xâm_lược	O
của	O
Đức	B-LOC
vào	O
các	O
nước	O
láng_giềng	O
trong	O
Thế_chiến	O
II	O
đã	O
khiến	O
rất	O
nhiều	O
người	O
thiệt_mạng	O
.	O

Mối	O
quan_hệ	O
với	O
Nga	B-LOC
cũng	O
được	O
Đức	B-LOC
định_hình	O
từ	O
bài_học	O
lịch_sử	O
đau_thương	O
đó	O
.	O

Hơn	O
20	O
triệu	O
người	O
Liên_Xô	B-LOC
đã	O
thiệt_mạng	O
trong	O
Thế_chiến	O
II	O
,	O
sự_kiện	O
mà	O
Nga	B-LOC
ngày_nay	O
gọi	O
là	O
"	O
Chiến_tranh	O
Vệ_quốc	O
Vĩ_đại	O
"	O
.	O

Sau	O
Thế_chiến	O
II	O
,	O
nước	O
Đức	B-LOC
bị	O
chia_cắt	O
bằng	O
Bức_tường	O
Berlin	B-LOC
và	O
chỉ	O
được	O
thống_nhất	O
vào	O
năm	O
1990	O
.	O

Sau	O
Chiến_tranh	O
Lạnh	O
,	O
khi	O
quan_hệ	O
giữa	O
Nga	B-LOC
và	O
phương	B-LOC
Tây	I-LOC
dần	O
trở_nên	O
căng_thẳng	O
,	O
dù	O
vẫn	O
phần_nào	O
sẵn_sàng	O
thách_thức	O
những	O
hành_động	O
của	O
Moskva	B-LOC
,	O
Đức	B-LOC
phần_lớn	O
tự	O
coi	O
mình	O
là	O
bên	O
hòa_giải	O
,	O
luôn	O
cố_gắng	O
duy_trì	O
con	O
đường	O
đối_thoại	O
với	O
Nga	B-LOC
.	O

Nhưng	O
chiến_sự	O
tại	O
Ukraine	B-LOC
đã	O
thay_đổi	O
tất_cả	O
.	O

"	O
Thủ_tướng	O
Scholz	B-PER
trong	O
phát_biểu	O
của	O
mình	O
đã	O
đảo_ngược	O
rất	O
nhiều	O
điều	O
mà	O
chúng_tôi	O
nghĩ	O
là	O
không_thể	O
thay_đổi	O
trong	O
chính_sách	O
quốc_phòng	O
Đức	B-LOC
"	O
,	O
Sophia_Besch	B-PER
,	O
nhà_nghiên_cứu	O
cấp	O
cao	O
của	O
Trung_tâm	B-ORG
Cải_cách	I-ORG
châu_Âu	I-ORG
ở	O
Berlin	B-LOC
,	O
nói	O
.	O

HÀ_NỘI	B-LOC
-	O
Giới	O
học_giả	O
quốc_tế	O
nhận_định	O
ASEAN	B-ORG
đang	O
đối_mặt	O
thách_thức	O
lớn	O
từ	O
cạnh_tranh	O
siêu_cường	O
và	O
các	O
thành_viên	O
cần	O
có	O
tiếng_nói	O
thống_nhất	O
.	O

"	O
Những	O
thách_thức	O
mà	O
ASEAN	B-ORG
hiện	O
phải	O
đối_mặt	O
đã	O
lớn	O
hơn	O
trước_đây	O
.	O

Để	O
giải_quyết	O
các	O
thách_thức	O
đó	O
,	O
sự	O
đoàn_kết	O
,	O
thống_nhất	O
và	O
đồng_thuận	O
trong	O
ASEAN	B-ORG
là	O
rất	O
quan_trọng	O
"	O
,	O
ông	O
Rizal_Sukma	B-PER
,	O
cựu	O
đại_sứ	O
Indonesia	B-LOC
và	O
hiện	O
là	O
thành_viên	O
cấp	O
cao	O
của	O
Trung_tâm	B-ORG
Chiến_lược	I-ORG
và	I-ORG
Nghiên_cứu	I-ORG
quốc_tế	I-ORG
(	O
CSIS	B-ORG
)	O
ở	O
Jakarta	B-LOC
,	O
chia_sẻ	O
tại	O
hội_nghị	O
khoa_học	O
quốc_tế	O
về	O
Biển_Đông	B-LOC
sáng	O
19	O
/	O
11	O
.	O

Theo	O
ông	O
Rizal	B-PER
,	O
những	O
thách_thức	O
mà	O
ASEAN	B-ORG
đang	O
đối_mặt	O
là	O
trật_tự	O
thế_giới	O
mới	O
nổi	O
,	O
cạnh_tranh	O
giữa	O
các	O
siêu_cường	O
,	O
cũng	O
như	O
việc	O
đưa	O
ra	O
tiếng_nói	O
thống_nhất	O
,	O
đồng_thuận	O
với	O
các	O
vấn_đề	O
khu_vực	O
Ấn_Độ_Dương	B-LOC
-	O
Thái_Bình_Dương	B-LOC
.	O

Cựu	O
đại_sứ	O
Indonesia	B-LOC
thêm	O
rằng	O
làm	O
thế_nào	O
để	O
thể_hiện	O
được	O
vai_trò	O
trung_tâm	O
,	O
giúp	O
lèo_lái	O
và	O
giải_quyết	O
các	O
vấn_đề	O
khu_vực	O
cũng	O
là	O
một	O
điều	O
rất	O
quan_trọng	O
đối_với	O
ASEAN	B-ORG
hiện_nay	O
.	O

"	O
ASEAN	B-ORG
cần	O
phải	O
nhận_thức	O
được	O
các	O
nước	O
thành_viên	O
không_thể	O
đứng	O
riêng_lẻ	O
.	O

Khi	O
gặp	O
vấn_đề	O
gì	O
,	O
ASEAN	B-ORG
cần	O
giải_quyết	O
với	O
tư_cách	O
là	O
một	O
khối	O
,	O
một	O
tập_thể	O
thống_nhất	O
.	O

Đây	O
là	O
điều	O
mà	O
tôi	O
nghĩ	O
ASEAN	B-ORG
cần	O
tập_trung	O
hướng	O
đến	O
trong	O
thời_gian	O
tới	O
"	O
,	O
ông	O
nói	O
.	O

Khu_vực	O
Ấn_Độ_Dương	B-LOC
-	I-LOC
Thái_Bình_Dương	I-LOC
ngày_càng	O
được	O
cộng_đồng	O
quốc_tế	O
quan_tâm	O
và	O
được	O
xem	O
là	O
một	O
trong	O
những	O
trọng_tâm	O
chính_sách	O
của	O
Mỹ	B-LOC
hay	O
các	O
nước	O
Liên_minh	B-ORG
châu_Âu	I-ORG
(	O
EU	B-ORG
)	O
.	O

"	O
Chúng_tôi	O
đánh_giá	O
cao	O
tầm	O
quan_trọng	O
của	O
khu_vực	O
này	O
và	O
xem	O
ASEAN	B-ORG
là	O
một	O
đối_tác	O
chiến_lược	O
"	O
,	O
Igor_Driesmans	B-PER
,	O
Đại_sứ	O
EU	B-ORG
tại	O
ASEAN	B-ORG
,	O
nói	O
,	O
thêm	O
rằng	O
lợi_ích	O
và	O
mối	O
quan_tâm	O
của	O
EU	B-ORG
ở	O
khu_vực	O
Biển_Đông	B-LOC
là	O
rất	O
lớn	O
.	O

EU	B-ORG
cũng	O
ủng_hộ	O
và	O
mong_muốn	O
ASEAN	B-ORG
tiếp_tục	O
duy_trì	O
vai_trò	O
trung_tâm	O
trong	O
khu_vực	O
.	O
